\subsection{Entrenamiento de modelos}

Una vez que se dispone de los datos mencionados en la sección anterior, se procede a estimar los parámetros de los modelos. Al entrenar modelos utilizando el algoritmo forward-backward en HTK, se deben realizar iteraciones luego de plantear un modelo para que este converja. En particular, luego de aumentar la cantidad de mezclas Gaussianas, se recomienda una cierta cantidad de reestimaciones de los modelos. 

La herramienta que utilizamos para realizar las reestimaciones es HERest. Por la cantidad de datos de entrenamiento, se utiliza una técnica que consiste en partir el entrenamiento en varias partes y luego juntarlas (split training), esto permitiría paralelizar el cómputo de estos modelos si se necesitara. 

El primer paso consta de realizar varias reestimaciones tomando como base el modelo prototípico construido para cada fonema (o unidad básica correspondiente). Luego de tres iteraciones, se procede a agregar modelos de silencio y hacer un ajuste de estos (tie silences)\footnote{Para más detalles ver la sección 3.2.2 (Fixing the Silence Models) del libro de HTK \cite{young2006htk}.}. 

Luego, cada cierta cantidad de iteraciones de por medio, puede aumentarse la cantidad de mezclas Gaussianas, tanto para las keywords como para los fillers. La herramienta que permite realizar estos aumentos es llamada HHEd en donde el usuario establece una cantidad de mezclas y el sistema incrementa la cantidad en los modelos si es posible\footnote{Existe un umbral en el peso de las componentes en el cual, las componentes que no lo alcanzan, se descartan (defunct components) \cite{young2006htk}.}. La manera de realizarlo es partiendo la componente más ``pesada'' hasta llegar al número indicado por la configuración.

La tabla \ref{table:execution} muestra un ejemplo típico de ejecución junto con el tiempo de ejecución en cada paso. 


\begin{table}[H]
    \small
    \begin{tabular}{lll}
        Tarea & Tiempo & Mezclas \\
    	Reestimación & 04:48 & 1 \\
    	Reestimación & 05:05 & 1 \\
    	Reestimación & 03:12 & 1 \\
    	Agregar silencios & 00:00 & 1 \\
    	Ajustar silencios & 00:00 & 1 \\
    	Reestimación & 02:35 & 1 \\
    	Incrementar Mezclas & 00:00 & 3 \\
    	Reestimación & 03:03 & 3 \\
    	Reestimación & 02:48 & 3 \\
    	Reestimación & 02:29 & 3 \\
    	Reestimación & 02:20 & 3 \\
    	Incrementar Mezclas & 00:00 & 5 \\
    	\dots \\
    \end{tabular}
    \caption{Ejemplo de ejecución en entrenamiento}
    \label{table:execution}
\end{table}

De esta manera, se consigue el modelo entrenado hasta el punto deseado (y muchos intermedios) que servirán para la etapa final, el testeo de estos modelos.